\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Türkiye'de Gençliğin İnternet Üzerinden Katılımı \\ Özelinde Genç Siyasallığı ve Müzakereci Demokrasi} \\ Sezgin Çebi ve Yelda Şahin Akıllı}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Türkiye'de Gençliğin İnternet Üzerinden Katılımı Özelinde Genç Siyasallığı ve Müzakereci Demokrasi \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Yrd. Doç. Dr. Sezgin Çebi ve Yelda Şahin Akıllı \\Kadir Has Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Sezgin Çebi ve Yelda Şahin Akıllı}}
\vspace*{15px}

Çağımızda liberal demokrasilerin bir meşruiyet krizi yaşadığı yaygın olarak tartışılmaktadır. Bu meşruiyet krizi liberal demokrasinin temsiliyete dayalı değer, kurum ve inançları ile oluşturduğu politik yapılanmanın ekonomik, sosyal ve kültürel alanlarda ortaya çıkan sorunları çözmede yetersiz kaldığı iddiasına dayanmaktadır (Lewis, 1994: 469). Yine liberal demokrasinin atomlaşmış ve izole olmuş bireyleri ve onların hak ve özgürlüklerini temel alması ve toplumu bireylerin toplamından oluşan bir sayısal niceliğe indirgemesi basit, indirgemeci ve modern demokratik toplumların karmaşık yapısını algılamaktan uzak bir görüntü vermektedir. Özellikle azınlık hakları, cinsiyet ayrımcılığı, etnik farklılıklar ve kültürel sorunlar ile artan gelir dağılımı eşitsizliği gibi konularda liberal demokrasinin kurum, değer ve inançları çözüm üretemeyen bir tıkanıklığa toplumları mahkûm etmektedir. Sayısal çoğunluğa dayalı temel politik yapılanması ise, tarafların uzlaşmasını ve uzlaşma oluşturmaya dayalı katılımcı yaklaşımları göz ardı etmektedir (Greiff, 2000). 

Gerek global düzeyde yaşanan bu olumsuz süreçler gerekse her on yılda bir gelen askeri müdahaleleriyle Türkiye demokrasisinin kendine has  problemleri dikkate alındığında, liberal demokratik kurumların günümüz Türkiye'sinde yaşamakta oldukları derin temsiliyet krizi ve güven bunalımı daha iyi anlaşılacaktır. Konuya bu çalışmanın odağında yer alan gençler özelinde bakıldığında da benzer bir tablo ile karşılaşılmaktadır. Günümüz Türkiye'sinde gençlerin siyasal partiler, dernekler ve sendikalar gibi liberal demokrasinin geleneksel siyasal kurumlarına duydukları güven ve bu kurumların toplumsal ve siyasal problemleri çözebileceklerine dair sahip oldukları inanç yok denecek kadar azdır. Buna bağlı olarak gençlerin bu geleneksel siyasal kurumlara katılım oranları da oldukça düşük seviyededir (Lüküslü, 2008: 290-92). Bu siyasal kurumlar üzerinden tanımlanan temsili liberal demokratik siyasetten gittikçe uzaklaşan günümüz gençliği kendilerini ifade edebilecekleri yeni kamusal alanların arayışına gitmektedir. 

Çağımız liberal demokrasilerinin yaşadığı bu meşruiyet krizine bir çözüm olarak geliştirilen müzakereci demokrasi  aşağıdan yukarıya, eşitlikçi katılım prensibine dayalı yeni bir demokrasi modelidir. Son dönemlerde demokratik kuram alanında yürütülen tartışmalara damgasını vuran bu modelin Türkiye demokrasisinin yeniden yapılandırılmasına yönelik sunduğu olanaklar henüz yeterince tartışılmamıştır. Günümüz Türkiye gençliğinin yeni iletişim kanalı olarak dikkatleri üzerine çeken internetin gençler tarafından alternatif bir kamusal alan olarak kullanılması ve sanal alanda gerçekleşen bu katılımın müzakereci demokratik boyutu bu çalışmanın  temel sorunsalını oluşturmaktadır. Buna yönelik çalışmanın ilk bölümünde müzakereci demokrasi kuramı tanıtılacak ve toplumsal algıda yer etmiş `genç siyasallığı' algısı üzerinde durulacaktır. Bunu takiben Türkiye'de gençlerin temsili liberal demokratik kurumlarla geçmiş deneyimlerine değinilerek tartışma günümüz gençliğinin internet üzerinden katılımına taşınacaktır. Sanal alanın Türkiye'de gençliğin siyasal karar alım süreçlerine daha doğrudan ve daha anlamlı katılımına ne ölçüde katkı sağladığı tartışıldıktan sonra son olarak alternatif bir katılım modeli ve iletişim aracı olarak internet değerlendirilecektir. 

Bu anlamda bu çalışma geleneksel siyasal kurumlara güvenlerini kaybeden toplumlarda, bireylerin ve toplumsal grupların demokratik kurum ve süreçlere yeniden katılımında internetin gerçek bir kamusal alan olarak işlev görüp görmediği ve dahası internet odaklı böyle bir katılımın arzu edilirliği konusuna Türkiye gençliği üzerinden bir katkı yapmayı amaçlamaktadır.  Şimdi ilk olarak müzakereci demokrasi kuramlarını daha yakından inceleyelim. 
\\
\subsection*{1. Demokrasi Teorisinde Müzakereci Dönüş}

\subsubsection*{Müzakereci Demokrasinin Tanımlanması}

\textit{Müzakereci demokrasi} ulus devlet içindeki yurttaşların gerek yerel gerekse ulusal düzeyde sorunlarının belirlenmesini, ortaya konulmasını ve çözüm süreçlerinde düşünsel ve eylemsel katılımı gerçekleştirecek söyleme dayalı bir sosyo-politik yapıyı anlatmaktadır. Herşeyden önce müzakereci demokrasi karardan etkilenen tüm tarafların (ya da onların doğrudan temsilcilerinin) katıldığı bir kolektif karar almayı içerir. Bu sürecin demokratik kısmıdır. İkinci olarak bu süreç rasyonaliteyi ve tarafsızlığı ilke olarak benimsemiş katılımcıların karar almasına dairdir. Bu ikincisi de `müzakere' kısmıdır (Elster, 1998: 8).

Temsili demokrasilerden farklı olarak müzakereci demokrasi bir yasanın meşruiyeti için onun mevcut çıkarları dengeli bir şekilde göz etmesini yeterli görmez ve ilgili yasanın ondan etkilenecek herkes tarafından mantıki olarak kabul edilmesini bir olmaz ise olmaz-sine qua non- olarak öngörür. Böylesi bir mantıki kabul ise bu konuda serbest ve açık müzakerelerin varlığını elzem kılmaktadır. Bu anlamda, liberal demokrasinin uzak durduğu adalet gibi kavramlar da müzakereci demokrasinin temel ilgi alanına girmekte, halk egemenliği ve eşitlik gibi değerler ise bu bileşimde farklı anlamlar yüklenip daha öne çıkmaktadırlar. 

Temsili demokrasilerde oy verme eylemi karar verme sürecinde öne çıkmakta iken Müzakereci demokrasi alternatif, müzakereye ve uzlaşmaya dayalı bir mekanizma üzerinde yoğunlaşmaktadır. Müzakereci demokrasi anlayışı demokrasinin bireylerin tercihlerinin toplamından oluşan bir sistem olduğu noktasındaki liberal görüşü reddetmekte ve gerektiğinde özgür ve eşit bireylerin katılımı ile toplumun temel dayanak noktalarının değişimini öngören köklü bir sistemi benimsemektedir. Buna göre, müzakereci demokrasi sonuçtan çok süreç üzerine yoğunlaşan bir demokrasi modeli olarak ortaya çıkmaktadır. 

 Liberal demokrasilerin günümüzde yaşadıkları meşruiyet krizini müzakereci demokrasi akılcı yasa yapma (rational legislation), katılımcı politika, ve yurttaşın kendi kendini yönetebilmesi gibi noktalara vurgu yaparak aşmaya çalışmaktadır (Bohman-Rehg, 1997: ıx). 

\subsubsection*{Kamu Alanında Eşit ve Özgür Bireyler}

Müzakereci demokrasi sürecine katılan bireylerin eşit ve özgür olması ne anlama gelmektedir? Herşeyden önce, müzakereye katılacak bireyler tüm sosyal ve kültürel önyargılarını bir tarafa bırakmalı, iddialarında ve önerilerinde samimi olmalı ve müzakereyi rasyonel temellerde yürütmelidirler. Katılımcılar ayrıca müzakere sonucunda alınan karar doğrultusunda eylemde bulunabileceklerini ve kararın bizatihi meşru bir müzakere süreci sonunda alınmış olmasının ona uymak için yeterli tek koşul olduğunu bilirler. Müzakereye katılanlar biçimsel anlamda eşittirler. Yani istedikleri teklifi ileri sürebilirler, eleştiride bulunabilirler ya da belli bir teklife destek verebilirler veya karşı çıkabilirler. Bu anlamda aralarında herhangi bir hiyerarşi yoktur. Katılımcılar kapsam açısından da özgürdürler, yani herhangi bir güç, otorite ya da norm ile bağlı değildirler (Cohen, 1989: 17) 

\subsubsection*{Sosyal Bir Süreç Olarak Müzakere}

Müzakereci demokrasinin hemen hemen tüm teorileri büyük oranda söylem (discourse) teorisi tarafından biçimlendirilmiştir.\footnote{Demokrasinin bir söylem pratiği olarak yeniden yapılandırılması projesi Habermas'ın normatif politik teorisi tarafından yönlendirilen yada teorik altyapısının önemli bir kısmını oradan alan bir proje olagelmiştir. Habermas, Dryzek ve diğer bazı yazarlar bu demokrasi türü için iletişim demokrasisi (commınicative democracy) veya söylem demokrasisi (discursive democracy) gibi terimler de kullanmışlarsa da, bugün literatürde bu demokrasi türü için kullanılan terim müzakereci demokrasidir (deliberative democracy).} `Akılcı argüman', `iyi argümanın gücü tarafından yönlendirilen tartışmalar', `karar almanın özgür ve eşit bireyler tarafından gerçekleştirilmesi' gibi kriterler sağlıklı bir müzakerenin önkoşullarını oluşturmaktadırlar. Müzakereci demokrasinin yurttaşlardan ve temsilcilerinden istediği, müzakereye esas olan gerekçelerin kabul edilebilir bir uzlaşma arayışındaki bireylerin reddedemeyeceği ilkelere dayalı olmasıdır. 

Müzakere bir sosyal süreç olarak diğer tüm iletişimlerden farklıdır. Çünkü, müzakereciler zorlama, manipülasyon ve aldatma yerine iknaya dayalı müzakere sürecinde hükümlerini, tercihlerini ve görüşlerini değiştirmeye açıktırlar (Dryzek, 2000: 1). Liberal demokrasi tanımı gereği politik karşılaşmalar öncesi belirlenen tercihlerin toplanması ve uzlaşmasına ilişkin iken, müzakereci demokrasi-en azından onun eleştirel teori bağlamında ele alınan biçimi- o tercihlerin değiştirilmesine ve dönüştürülmesine açık müzakere sürecini içerir (Dryzek, 2000: 10). Müzakereci demokrasi değişik görüş ve deneyim çokluğu nedeniyle, insanlara yeni bilgiler edindikleri, ortak sorunlarına ilişkin değişik deneyimleri öğrendikleri bir ortam sunar (Young, 2000: 26). Ayrıca eleştirel kuramcılar, demokratik katılımın bireyleri dönüştürebileceğini ve onları daha kamuya yönelik, daha hoşgörülü, daha bilgili, başkalarının yararlarına karşı daha dikkatli ve kendi yararlarını daha iyi araştıran bireyler haline getirebileceğine inanırlar (Dryzek, 2000: 21). 

\subsubsection*{Müzakerenin Dönüştürücü Gücü, Nüfus Sorunu ve Farklılık}

Modern toplumlardaki büyük nüfus oranları göz önüne alındığında müzakereci demokrasinin bu toplumlarda mümkün olamayacağını ileri sürenler vardır (Walzer, 1999: 68). Buna karşın, müzakere süreci yığınların fiziksel olarak karşı karşıya geldiği bir süreç olmaktan çok, kamuyu ilgilendiren konularda bireylerin farklı bakış açılarını içselleştirerek empati kurdukları, başka görüşleri göz önüne aldıkları, daha bilgili, tutarlı ve zaman ve mekan bakımından farklı dönemleri, farklı insan ve yararları kapsayan bir süreç olduğunu iddia edenler de vardır.\footnote{Fiziksel olmayan bu karşılaşma literatürde kimilerince içsel, fiziksel karşılaşmalar ise dışsal (temsiliyete dayalı) karşılaşmalar olarak nitelendirilmektedir.} Fakat bu süreç fiziksel olarak farklı grupların bir araya geldiği müzakereleri dışlamamakta, hatta kimi durumlarda bu tür karşılaşmaların desteğini talep etmektedir (Goodin, 2002: 1).  

Fiziksel bir aradalığın imkansızlığı yanında geniş toplumlarda doğrudan demokratik katılımı zorlaştıran başka etkenler de vardır. Bunlardan bir tanesi müzakereye katılan insanların farklı anlam dünyalarına sahip olmasıdır. Young, müzakerede birliği vurgulamanın müzakere sürecinin değiştirici etkisini ortadan kaldırdığını ileri sürer. Yani müzakere sürecinde zaten tarafların hepsinin kabul ettiği ortak bir noktaya vurgu yapılırsa, başkalarının yararları, görüşleri ve bakış açıları doğrultusunda bizim görüş ve düşüncelerimizi değiştirmemiz söz konusu olmaz (Goodin, 2002: 42). Young'a göre, modern toplumlar cinsiyet, sınıf, iş vs... gibi ayrımlar üzerine kurulur. Genel bir anlayış tarzına, genel ve evrensel bir anlam dünyasına  başvurmanın bazı grupları dışlayıcı etkisi olabilecektir. Bununla birlikte, anlam açısından farklı cinsiyetteki ve farklı sınıflara mensup insanlar Goodin'in dediği gibi düşsel anlamda yan yana hazır (imaginatively present) olamazlar (Young, 2000: 18).  Zira farklı anlam dünyaları içerisinde yaşamakta ve bu farklılıklar içinde konuşmaktadırlar. Young, özellikle politik iletişimin içsel olarak dışlayıcı (internally exclusive) olan yönü üzerine de vurgu yapmaktadır. Bu özellikle beyaz, orta sınıf erkeğin değerlerinin makul argüman için ölçü alınmasında ortaya çıkar. Bu kontrollü, duygu ve heyecan yönünden daha sınırlı konuşma türü, kadınların, ırksal azınlıkların ve işçi sınıfının konuşma kültürüne zıt bir durumdur (Young, 2000). Bir sonraki bölümde ayrıntılı bir şekilde tartışacağımız üzere henüz beyaz, orta sınıf erkeğin kendine özgü `rasyonel' tartışma biçim ve değerlerini  benimsememiş olan gençlerin de siyasallığı çoğu zaman `aşırı duygu ve heyecan yüklü' olduğu gerekçesiyle küçümsenmekte, akıldışı ilan edilmekte ve bu yolla da siyasal alan dışına itilmektedir. Dolayısıyla, kamusal müzakereye farklılıkları gerçek anlamda dahil edici politik iletişim, tüm bu değişik iletişim biçimlerini tanımalı ve içermelidir. 

\subsubsection*{Müzakereci Demokrasi Pratiği ve Kurumlar}

Müzakereci demokrasi bağlamında düşünüldüğünde, genel anlamda söylem ve müzakere değişik kurumların hem içinde hem de dışında devam edebilir. Bu bağlamda, müzakereci demokrasinin gerçekleşebilmesi için biçimsel kurumlar, biçimsel olmayan `geniş kamu alanı' ve `sivil toplum' tarafından etkilenecek şekilde yeniden tasarımlanmalıdır. Bu durum, kaçınılmaz olarak, `müzakereci planlama' ve `yurttaş jürileri' (Dryzek, 2000; Pettit, 1998)\footnote{Bu yeni kavram ve pratikler hakkında ayrıntılı bilgi için bakınız: Dryzek, 2000; Pettit, 1998.} gibi yeni karar alma biçimlerini zorunlu kılar.  Ancak burada söz konusu olan liberal demokratik kurumlara benzer alternatif kurumların kurulması değil, aksine mevcut kurumların müzakereci demokratik süreçlere uygun olarak dönüştürülmesidir. Bu kurumsal dönüşümü gerçekleştirecek politik ivme ve güç ancak ve ancak kamu alanları olarak niteleyeceğimiz alanlarda, müzakereci demokratik sürecin gerektirdiği koşullara uygun olarak bir araya gelen yurttaşların müzakereleri sonucunda gerçekleştirilebilecektir. İşte internet de gelişen teknoloji ile birlikte hem böylesi bir kurumsal dönüşümün gerçekleştirilmesine katkı sağlayacak hem de insanların doğrudan katılım ile müzakereci demokratik süreçlerde yer alabileceği alternatif bir kamu alanı olarak ortaya çıkmaktadır. 

\subsubsection*{Alternatif Bir Kamusal Alan Olarak İnternet ve Sanal İletişim}

Önce şu sorunun yanıtını verelim. Kamusal alan nedir ? Kamusal alan Batı'da modern zamanlarla birlikte ortaya çıkan, devletin kurumsal yapısının içinde değil o yapının dışında, yurttaşların sade vatandaş olarak yer aldıkları sivil toplum alanı içinde, bireyin özelini değil toplumun genelini ilgilendiren konuların tartışıldığı bütün alanlardır.  Jürgen Habermas da, \textit{Kamusal Alanın Yapısal Dönüşümü} adlı eserinde batıda kamusal alan kavramını 18. yüzyıl ortalarında kullanılmaya başlandığını söylemektedir. İşte bu dönemde Antik çağdakinin aksine modern kamusal alan siyasal gücün, yani devletin kurumsal yapısının, dışında gelişmiştir. O dönemde yeni yeni ortaya çıkmaya başlayan basın ve kafeler, dönemin entelektüel ve sanatçılarının biraraya gelerek siyasal tartışmalar yürüttüğü önemli mekanlar olarak belirmiştir. Bununla birlikte,  19. yüzyıl ortalarında basındaki hızlı değişim ve gelişmeler nedeniyle entelektüelin kamu alanındaki egemenliğinin yerini sayıca fazla olan sıradan yurttaş, yani geniş anlamıyla kamuoyu almıştır (Habermas, 1989: 131). Teknoloji sayesinde bugün, gazete ve kafelerden internete ulaştık. İnternetin bizlere kamu alanı olarak sunduğu şey de sanal alandır (cyberspace). Sanal alan ilk kez fiziksel olmayan karşılaşmaları elektronik ortamda mümkün kılmış, böylesi bir teknolojik imkan toplumu ilgilendiren konuların geniş kitlelerce tartışılabileceği- sanal da olsa- yeni bir alan yaratmıştır. İşte müzakereci demokrasiye ilişkin bu tartışmalı konular sürerken,  müzakereci demokrasideki geleneksel `yurttaş' ve `kamu alanı' kavramları yanında, internet teknolojisi ile gündemimize giren netdaş (netizen) ve sanal alan kavramları ortaya çıkmış ve bunların müzakereci demokrasi tartışmalarına eklemlenmesi söz konusu olmuştur. Acaba bu yeni kavramlar müzakereci demokrasi açısından ne anlam ifade etmektedir? Bunun da ötesinde acaba sanal alan alternatif bir kamusal alan olarak değerlendirilebilir mi? Eğer öyle ise konvansiyonel kamu alanındaki yurttaş kavramının sanal alandaki karşılığı nasıl birşey olacaktır? Tüm bunların ötesinde sanal alandaki topluluk neye benzeyecektir? 

Netdaş (cybercitizen/ağdaş-sanal yurttaşlar) deyimi, Internet ve yurttaş (citizen) kavramları temelinde, 1994'te kullanılmaya başlanmıştır. Buna göre internet bir güç merkezi olmaya başladıkça, nasıl kent yurttaşı yarattıysa internet de kullanıcısı üzerinde yeni bir sosyo-politik kimlik dayatmış ve netdaşı yaratmıştır (Hurwitz: 1999). Bununla birlikte, aynen sanal dışı alan gibi, sanal alan da bir boyutta özel ve genel çıkarlar arasındaki tansiyona, diğer boyutta sivil özgürlükler ve devlet arasındaki çatışmaya maruz bir alandır. Bu çatışmalarla birlikte Hurwitz'e göre, sanal alan demokrasinin gözetsel modeli için yararlı olabilecek bir alandır. Buna göre, krizlerde alarma geçen netdaşlar kolektif eyleme geçip kamu görevlilerinden talepte bulunacaklar ve bunun ardından politik olmayan kişisel yararlarına geri döneceklerdir (Hurwitz, 656). Bir diğer husus da internetin diğer konvansiyonel medya araçlarına oranla politik bilgiye gerek yerel, gerek ulusal ve gerekse uluslararası alanda çok daha hızlı ve yetkin bir ulaşım sağlamasıdır.

Sanal kuramcı Sandy Stone'a göre, sanal topluluk başlangıçtan sonuna kadar bir inanç topluluğudur. Toplulukların geleneksel anlamında, sanal alanlara kolaylıkla tercüme edilemeyecek uzlaşma, akılcılık ve kolektiflik gibi özellikleri vardır. Sanal bir alanda işbirliği topluluğun yerine geçer ve bu durum öteki ile radikal bir karşılaşma olasılığını ortadan kaldırır. Parçalılık ve çokluluk halleri ile tanımlanan bu işbirliği (collaboration), bugünün sanal alanındaki bütünsel sosyal biçimlenmenin değerini azaltır (Stone: 1995). 

İnternet temelli sosyal gruplarda kamu/özel alan ayrımının meşruiyetinin sorgulanması, birey/topluluk, özne/nesne, self/öteki gibi ayrımların da sorgulanmasına yol açmıştır. Tabi bu ayrımların kültürel ve tarihi önemi ve yerleşikliği söz konusu olduğunda onları ortadan kaldırmak sanıldığı gibi kolay bir şey değildir. Yine de bu durumda network bireyler için güçlerini ortaya koyabilecekleri ve devletin ve kurumların rasyonel hakimiyetinden kaçabilecekleri alternatif bir teknoloji olarak ortaya çıkmaktadır (Stone: 1995). Bu belirtilenler, sanal alanı karşımıza özgür ve eşit bireylerin müzakere yaparak demokratik sürece doğrudan etki edebilecekleri bir alternatif kamusal alan olarak çıkarmaktadır. İnternette oluşturulan bloglar, tartışma grupları ve yapılan oylamalar kuşkusuz katılımcılar açısından sanal alanda da olsa demokratik bir katılıma olanak sağlamaktadır. Fakat bu katılım konvansiyonel katılımın, fiziksel buluşmaların ve coğrafi anlamda kısıtlı mekanların aksine siberuzayda gerçekleştirilen bir katılımdır. Fakat internete yönelik gerek onun mevcut teknolojik hakimiyete katkısı bağlamında, gerekse sanal kamusal alanın kolayca özel çıkarlar tarafından hakimiyet altına alınabilecek bir alan olmasından dolayı çeşitli eleştiriler yöneltilmiştir. Bu eleştirileri makalemizin sonunda yeniden ele alınmak üzere bir kenara bırakalım ve konumuza ilişkin olarak gençlik nedir ve onun siyasal katılımından ne anlıyoruz, bu soruları yanıtlamaya çalışalım. 

\subsection*{2. Gençlik  ve Genç Siyasallığı Üzerine}

\subsubsection*{Modern Bir Toplumsal Kategori Olarak Gençlik }

Gündelik dilde oldukça sık kullanılan bir sözcük olmasına rağmen gençlik kavramının tarihçesine daha yakından baktığımızda `çocukluk ve yetişkinlik arasında bir geçiş hali' olarak tanımlanan gençliğin yalnızca moderniteye ve modern toplumlara özgü bir kavramsallaştırma olduğunu görüyoruz. Zira, Samet İnanır'ın (2005: 39) ``Bildiğimiz Gençliğin Sonu'' isimli makalesinde ifade ettiği üzere, `Avcı-derleyicilik, tarım ve erken sanayileşme dönemlerinde, yani insanlık tarihinin \%  99'unda, toplumsal formasyonların/toplumların bizim anladığımız anlamda ``genç''e gereksinimi de, onun aylaklığını düzenli olarak besleyebilme lüksü de yoktu'. Buna göre, ayrıcalıklı zümreler dışında kalan toplumsal sınıflar içinde gençler fiziksel gelişimlerini tamamlamaya yaklaştıkları anda gerek üretim ilişkilerine dahil edilerek gerekse evlendirilerek toplumsal sisteme entegre ediliyorlardı. Özetle, bundan çok da uzun sayılmayacak bir süre öncesine kadar, insan hayatının hiçbir evresi `gençlik' olarak adlandırılmıyor; hiçbir dönem `genç' olunmuyor ya da `genç' kalınmıyordu. Yaygın bir şekilde kullanılmaya başlandıktan sonra dahi gençlik kavramının tekabül ettiği yaşlar ya da onu tanımlayan kültürel ve psikolojik vasıflar (tezcanlılık, heyecanlılık, dinamizm vs.) zaman ve mekana göre sürekli değişim göstermiştir (Benlisoy, 2003: 283). Dolayısıyla şunu ifade etmek gerekir ki, gençlik de dilsel bir varlık olan insanın dünyayı ve hayatı anlamlandırmada kullandığı pek çok kavram gibi belirli bir tarihsel döneme ait, yapay, dolayısıyla da geçici ve sürekli yeniden tanımlanma ihtiyacında olan bir  kavramdır. 

Gençlik kavramının modern toplumlarda ortaya çıkmış olmasının ardında endüstri toplumlarında  genel yeteneklerle donatılmış bir iş piyasasına duyulan ihtiyaç ve bu ihtiyacı karşılamak üzere bu toplumlarda ortaya çıkan `kitle eğitim sistemleri' yatmaktadır (Gellner, 1983: 28). Günümüz modern toplumlarında insanlar yaşam sürelerinin önemli bir bölümünü işte bu modern eğitim kurumlarında geçirmekte ve bu süreçte devlet, aile, sivil toplum kuruluşları gibi modern toplumun temel kurumlarınca desteklenmektedirler. Bugün İngiltere'de zorunlu temel eğitim süresi 11 yıl, Türkiye'de ise 8 yıldır. Günümüzde üniversite mezunu olan bir insan ömrünün yaklaşık 16 yılını, lisansüstü çalışmalara devam edenler ise 18-20 yılını eğitime ayırabilmektedir. İnsanların kitleler halinde bunca yılı ağırlıklı olarak eğitime ayırdığı düşünüldüğünde modern toplumlardaki bu örgütlenmenin yeni bir toplumsal grubun doğuşuna zemin hazırladığı açıktır. Özetle ifade etmek gerekirse, modern toplumlarda toplumun fiziksel olarak yetişkinliğe ulaşmış önemli bir bölümü gün geçtikçe daha da uzayan zaman dilimleri içinde, bu süreçlere katılmaya hazır hale getirilmek adına toplumsal yaşantının devamını sağlayan üretim süreçlerinden ve bununla ilgili sorumluluklardan uzak bir yaşam sürmeye yönlendirilmiş; bu `ara geçiş' evresi de gençlik olarak adlandırılmıştır. Peki gençliğin kendine has genellenebilecek özellikleri var mıdır ? Varsa bu özellikler nasıl tespit edilebilir? Başka bir ifadeyle bir sosyal bilim konusu olarak `gençliğe' yaklaşımımız nasıl olmalıdır?

\subsubsection*{Sosyal Bilimlerde Bir Araştırma Konusu Olarak Gençlik}

Moderniteye özgü bir kavram olarak gençlik ancak 19. yy. ortalarında bir sosyal kategori olarak kullanılmaya başlanmış. Dönemin gazete ve dergilerinde `genç' kadınlar ve adamların problemlerinden bahsedilmeye başlanmış, sadece gençliğe hizmet eden kurum ve kuruluşlar ilk defa bu dönemde ortaya çıkmış, gençliği anlamaya yönelik ilk akademik adımlar da yine bu yüzyılın sonunda atılmıştır (Smith, 1999, 2002). Bununla birlikte, sosyal bilimlerde gençlik olgusu daha çok 20. yy'ın ikinci yarısında özel bir araştırma konusu haline gelmiş, bu araştırmalar da özellikle iki farklı dönemde yoğunluk kazanmıştır. Bunlardan ilki siyasal ve toplumsal hareketliliğiyle dikkati üstüne çeken 68 kuşağının da etkisiyle, gençliği sistem dışı hareketlerin öncüsü olarak ele alan araştırmaların yoğunlaştığı 60'ların sonu ve 70'lerin başı; ikincisi ise genç istihdama yoğun ihtiyaç duyan Batı Avrupa ülkelerinin dışarıdan gelen göçmenleri toplumlarına entegre etmekte sorunlar yaşadığı ya da bu sorunların daha çok gündeme geldiği 1980'lerin sonundan günümüze kadar gelen dönemdir (Kurtaran, 2008: 129).

Gençliğin tam olarak ne olduğu, neyi ifade ettiği konusunda sosyal bilimlerde yerleşik bir yargı bulunmamakla birlikte gençlik üzerine gerçekleştirilen sosyolojik çalışmaların çoğu öncülüğünü Herbert Marcuse, Pierre Bourdieu ve François Dubet'nin yaptığı üç temel yaklaşımdan yararlanmaktadır. Bunlar biyolojik yaklaşım, sosyo-ekonomik yaklaşım ve hem biyolojik hem de sosyo-ekonomik faktörleri dikkate alan üçüncü sentezci yaklaşım olarak sıralanabilir (Lüküslü, 2005: 35). Biyolojik yaklaşım gençliği belirli bir yaş aralığında olan insanlar olarak tanımlayarak gençliğe kuşak bakışını benimser. Biyolojik yaklaşımda, Kentel'in (2005: 13) ifadesiyle `zaman toplumsal farklılaşmanın ve bölünmelerin faktörü' olarak belirir. Çünkü bu yaklaşım kendine özgü global ve yerel özellikleriyle belirli bir zaman dilimini paylaşan, o zaman diliminde yetişkinliğe adım atan insanların diğer gruplardan farklılaşacak ölçüde birbirlerine benzeyeceği fikrine dayanır.\footnote{Gençlik tanımlarında yaygın olarak benimsenen yaş aralığı yakın bir zamana kadar 15-25 iken, son dönem Birleşmiş Milletler ve Avrupa Konseyi raporlarında, eğitimde geçirilen yılların uzaması nedeniyle bu aralık 15-29 olarak değiştirilmiştir. Bu değişim de bir kez daha göstermektedir ki insan yaşamının bu tip kategorilere bölünerek değerlendirilmesi, bu kategorilerin bizzat kendileri, tamamen kültürel ve tarihsel olgular olup dönemin koşulları doğrultusunda yeniden ve yeniden tanımlanma ihtiyacındadırlar (Kurtaran, Nemutlu, Yentürk, 2008: 4).}  Özellikle hızlı değişimin toplumların belirleyici özelliklerinden biri haline geldiği modern toplumlarda, kuşaklar arasında bir takım farklılıkların olmasını beklemek ve bu farkları ortaya koymak toplumu ve toplumsal değişimi anlamak adına önemli bir katkıdır. Gençliği, ait olduğu dönemin koşulları, o dönemin söylem ve pratikleri içinde inceleyerek anlamaya çalışmak araştırmaya tarihsel bir perspektif kazandırarak analizleri özcülükten koruyacaktır. Bununla birlikte, yalnızca `kuşaklar arası' farklılaşma üzerine odaklanan bir perspektif `kuşaklar içi' farklılaşmalara duyarsız kalarak onları gerçekte olduklarından daha homojen olgular olarak değerlendirme eğiliminde olacaktır. Oysa ki İstanbul gibi bir metropolde üniversitede okuyan 26 yaşında bir gençle, aynı şehirde fabrikada çalışan bir gencin ya da Anadolu kırsalında yaşayan evli ve 2 çocuk sahibi bir gencin, aynı yaşta olsalar dahi 2000'lerde genç olma deneyimini farklı farklı yaşadıkları aşikardır. Yine farklı koşullar altında bulunan genç bir erkeğin ve genç bir kadının deneyimleri de farklılaşacaktır. Gençlerin içinde bulundukları farklı sosyo-ekonomik koşullara dikkat çeken Bourdieu ise bu anlamda gerçekte `gençlik' değil `gençliklerin' var olduğunu, gençlik kavramının kendisinin toplumu homojen göstermek için kurgulanan dilsel bir olay, bir manipulasyon olduğunu iddia etmiştir. Temel belirleyici faktörün toplumsal sınıf olduğunu ileri süren Bourdieu ise bu sefer ekonomik indirgemecilikle eleştirilmiştir (Kentel, 2005: 13). Hem tarihsel bağlamı hem de toplumsal ve sosyo-ekonomik faktörleri analiz içine dahil eden son yaklaşım ise F. Dubet'nin orta yollu, sentezci yaklaşımıdır. Bu yaklaşım, aynı yaş grubuna mensup kişilerin ortak deneyimlerden geçeceğini fakat bu deneyimleri kendi bulundukları yerden, yani dahil oldukları farklı sosyal grupların deneyimleri içinden yaşayacaklarını kabul etmektedir.

Gençliğe bu sentezci yaklaşımın ışığında baktığımız zaman bir dönemin kendine özgü yerel ve global dinamiklerinin dönemin gençliğe ait söylem ve pratikleri içinden farklı toplumsal aidiyetlere mensup gençlerce nasıl deneyimlendiğini anlamaya çalışmak gençlik çalışmalarının başlıca konularından bir tanesi gibi görünmektedir. Bu anlayıştan yola çıkıldığında genç siyasallığı da gençlerin siyasal katılım biçim ve tercihleri de söz konusu gençlerin kendi dönemlerinin ve özel olarak kendi toplumlarının gençliğe yönelik söylem ve imkanları içinden değerlendirilerek incelenmelidir. Aksi takdirde genç siyasallığı konusunda var olan özcü yaklaşımlara yenisini eklemekten öteye gidilemeyecektir. Takip eden bölümde genç siyasallığına dair modern söylemde yaygın yer edinmiş bu tip özcü yaklaşımlardan örnekler verilerek genç siyasallığına ilişkin bu çalışmada benimsenen perspektif ortaya konacaktır. Bu bölümün akabinde, 2000'lerin Türkiye'sinde gençlerin internet üzerinden siyasal katılım pratikleri müzakereci demokratik çerçeveden değerlendirilecektir. 

\subsubsection*{Genç Siyasallığı: Gençlik Yenilikçi ve İlerlemecidir}

Son yüzyıllarda bilim ve teknoloji alanında yaşanan ilerlemeler, modern toplumların oldukça iyimser bir gelecek algısına sahip olmalarına sebep olmuştur. Gelişen teknoloji ile beraber refahın da artacağı böylece tüm toplumsal problem ve çatışmaların son bulacağına yönelik teknolojik ütopyacı inanç özellikle endüstri devrimi sonrasında oldukça yaygınlaşmıştır. Modern Batı düşünce tarihi içinde Hegel, Marx ve Auguste Comte gibi önemli düşünce insanlarının çalışmalarında doğrusal ve ilerlemeci tarih anlayışı hakim olmuş, değişim ve ilerlemeye duyulan bu inanç modern zihniyetin temel yapıtaşlarından biri haline gelmiştir (Yılmaz, 2008).
 
Yarınların mutlaka daha iyi ve aydınlık olacağı görüşünden yola çıkan bu Aydınlanma çağı zihniyeti içinden `gençlik'e baktığımızda, gençler hakkında bir takım iyimser ve ilerlemeci varsayımlara sahip olmamız kaçınılmazdır. Buna göre her yeni kuşak `değişimi,' değişim ise iyiye doğru gidişi ve  ilerlemeyi temsil etmektedir. Dolayısıyla gençlik yeni olanla, ilerleme ve gelişmeyle özdeşleşmekte; kendisinden toplumları aydınlık bir geleceğe doğru ilerletmesi beklenmektedir. Bu varsayım gençliğin her daim muhalif olacağı varsayımını da kendi içinde barındırmaktadır. Zira ancak içine doğduğu toplumsal yapı ile derdi olan kişiler bu yapıyı değiştirme yönünde harekete geçeceklerdir. Batılı toplumlardaki bu algı 68 kuşağının  toplumsal hareketliliği ve bu döneme damgasını vuran  iyimserlikle daha da güçlenmiştir. Türkiye gibi Batı dışında olup batılılaşmaya çalışan ülkelerde ise bu söylem ülkenin ilerlemesi ve modernleşmesinde  özellikle de mektepli gençliğe bir `aydın sorumluluğu' yüklemiş, onları bu değişimden  sorumlu birincil politik özne olarak tanımlamıştır (Benlisoy, 2003: 284).

Ne var ki gençliğin her durum ve koşulda değişimden yana olacağını varsayan bu yaklaşım oldukça sorunludur. Birincisi tarihsel deneyim göstermiştir ki modern zamanlarda yeni gelen her kuşak mutlaka  `değişimci' ve `yenilikçi' olmamıştır. Aksine modern toplumlarda ``gençlik'' pek çok farklı dönemde muhafazakar akım ve söylemlerin birincil taşıyıcısı olarak karşımıza çıkabilmiştir. İkinci olarak günümüzde, modern düşünce tarihine içkin olan `ilerleme' ve `gelişme' kavramlarının kendileri oldukça tartışmalı bir hale gelmişken bir toplumsal kategori olarak gençliğin öz itibariyle ilerlemeci olduğunu iddia etmek akabinde ``neye göre, kime göre ilerlemeci'' gibi soruları da beraberinde getirmektedir . Batı toplumlarının modern çağda yaşadıkları şehirleşme, pozitivistleşme ve sekülerleşme gibi kendilerine has toplumsal değişimleri yegane `ilerleme' olarak tanımlayan ve bu deneyimleri yaşamayan diğer tüm toplumları kendi bulundukları yerden `geri kalmış' ya da `gelişmekte olan toplumlar' olarak değerlendiren bu kuramlar 1950 ve 60'ların modernleşme teorileri ile doruk noktasına ulaşmış, bunun hemen akabinde ise Avrupa-merkezci ve oryantalist oluşları nedeniyle yoğun eleştiriye maruz kalmışlardır. Batı kaynaklı aydınlanmacı ve pozitivist modernite tanımlarının çoklu modernlik anlayışı ile yenilendiği günümüzde neyin ileriyi neyin geri olanı temsil ettiği oldukça tartışmalı hale gelmiş ve de gençliğin ilerlemesi beklenen doğrusal tarih çizgisi eski belirginliğini yitirmiştir. Üçüncü ve son olarak, Batı toplumlarının son yüzyıllarda yaşamış olduğu bu değişimler kendi  içlerinde de sorgulanır hale gelmiş, bu değişimlerin insanlık tarihi içinde ne denli bir ilerlemeye tekabül ettikleri sorulmaya başlanmıştır. Dünya üzerinde pek çok noktada devam etmekte olan sıcak savaşlara, nükleer savaş tehditi, terörizm, küresel sosyal adaletsizlikler ve iklim değişikliği gibi sorunların bilgisine artan iletişim imkanlarıyla daha da fazla maruz kalan günümüz gençliği, geleceğe endüstri devrimi sonrasının aydınlanmacı kuşakları kadar `aydınlık' bakamamakta; gün geçtikçe büyüyen ve küreselleşen bu sorunlar karşısında kendisini daha da çaresiz hissetmektedir (Kentel, 2005: 16-17, Lüküslü, 2008). Dünyanın artık pek de ``ileri'' gitmediği, düşünsel anlamda zaten pek de `ileri' gitmesinin beklenmediği böyle bir noktada gençlerden toplumsal ilerlemenin özneleri olmalarını beklemek gençlerin omuzlarına taşıyabileceklerinden ağır yükler yüklemek anlamına gelmektedir. 

\subsubsection*{Gençler Siyasal ve Muhaliftir: Ya Diğerleri?}

Toplumsal değişimi gençlikle özdeşleştiren bu söylemin siyasetin anlam ve kapsamına dair öngördüğü kısıtlılıklar bağlamında da olumsuz etkileri vardır. Genç siyasallığına dair bu yaygın söylem içinde siyasallık ve muhaliflik insan yaşamının çok kısıtlı bir evresiyle tanımlanmakta, bu yolla da siyasal ve muhalif olmanın alanı ciddi anlamda daraltılmaktadır. Henüz otuzlarında ya da kırklarının ortasında olup kendini siyasetten adeta emekli ederek tüm toplumsal ve siyasal değişim beklentilerini gençlere yükleyen, sıklıkla `Bizim gençliğimizde...Ah ben bir genç olacaktım ki...Gençlerden beklediğimiz...Nerde bu gençlik?' gibi cümlelerle başlayarak gençliği `göreve' çağıran serzenişlerde bulunan `yetişkin'lerin pek çoğu böyle sınırlı bir siyaset anlayışına sahiptir. Doğumundan ölümüne insan yaşamının bir evresini ön plana çıkararak yalnızca bu evreye ayrıcalıklı bir muhaliflik atfeden bu yaklaşım yalnızca `sistem içinde' yaşayan büyük çoğunluğun siyasal olarak pasifleştirilmesine göz yummakla kalmaz, aynı zamanda gençlerden kendi yaşamlarında birincil konumda olmayan pek çok toplumsal problemin çözümünü bekleyerek genç siyasallığını araçsallaştırır. Gençler beğenseler de beğenmeseler de toplumsal konumları gereği bu diyeti ödeyecek, bu misyonu üstleneceklerdir. Onlardan kendi adlarına değil, toplum adına siyasallaşmaları beklenmektedir (Benlisoy, 2003: 294). 

Genç siyasallığına dair bu tip yaklaşımların temelinde gençliğin bir insanın yaşamı boyunca toplumsal sorumluluk almadan `sistem dışında kalarak sistemi dönüştürme' potansiyeline sahip olduğu yegane evre olarak tanımlanması yatmaktadır.\footnote{Gün geçtikçe daha çok gencin erken yaşlarda ve eğitimleri esnasında çalışmak zorunda kaldığını hatırlatan Benlisoy (2003: 285-86), zaten seksenli yıllarla birlikte toplumsal üretim süreç ve sorumluluklarının dışında bir grup olarak gençlikten bahsetmenin gittikçe zorlaştığını ifade etmektedir. Dolayısyla, Benlisoy'a göre, bugünün gençliğinden `halk adına' değil halkın içinden biri olarak kendi adına siyasallaşması beklenmelidir.} Bu anlayışa göre kişi `öğrencilik' dönemini bitirip iş ve aile gibi toplumsal sorumluluklar altına girdiği anda sistemin bir parçası haline gelir ve toplumsal değişimin öznesi olma potansiyelini yitirir. Siyaseti ve siyasetin öznesini `sistem' dışında arayan bu yaklaşımlar Benlisoy'un (2003: 286) da ifade ettiği üzere `kadir-i mutlak bir sistem' anlayışını benimseyerek  siyasal ve toplumsal yapının kendi içinde dönüşümünü öngöremezler. Böyle bir yaklaşımın kişilerin yönetime sistem içinden doğrudan, aşağıdan yukarı ve eşitlikçi bir anlayışla katılımını sağlamayı ve her alanda bu katılımı arttırmayı amaçlayan müzakereci demokrasinin siyaset anlayışı ile ayrıştığı aşikardır. Bu bir bakıma olağandışının siyasetini yapmak ya da siyaseti olağandışılaştırmaktır.\footnote{Burada olağandışı hallerin kuramcısı Carl Scmitt'in siyaset kuramından faydalanılmaktadır. Ayrıntılı bilgi için bakınız: Schmitt (1988), Deveci (2002).}  

\subsubsection*{Genç Siyasallığı Duygusal Temellidir, Tehlikelidir, Yıkıcıdır Ama Geçicidir }

Genç siyasallığına dair bu yaygın modernist söylemin başka bir problemli yanı da gençleri kendi sorumluluklarını taşımaları kendilerinden beklenmeyen, ara geçiş döneminde olan `yarı-yetişkinler' olarak tanımlamasıdır. Başka bir ifadeyle bir yandan gençleri toplumsal değişimin en önemli politik öznesi olarak tanımlayıp onlara tarihsel değişim ve ilerlemede öncü ve devrimci roller biçen bu söylem, bir diğer yandan gençleri bedenleri gelişmiş ancak akıl ve muhakeme yetenekleri tam gelişmemiş insanlar olarak tanımlayarak onların özerk siyasal özneler olarak varlıklarını reddetmektedir. Gelişmiş birer birey olarak kabul edilmeyen gençlerin toplum içindeki bu konumları onların çeşitli siyasal misyonlarda araçsallaştırılmalarına, zaman zaman da kolay harcanmalarına zemin hazırlar. 

Gençliğe dair bu tip yaklaşımlar  genç siyasallığını da daha çok gençlerin zihinsel ve entelektüel faaliyetleri yerine onların fiziksel ve duygusal özellikleri üzerinden tanımlarlar. Başka bir ifadeyle bu söylem içinde `gençler' modern düşüncenin üzerine kurulduğu akıl/duygu, ruh/beden, özne/nesne ikiliklerinde `akla' yani yetişkinlere tabi konuma yerleştirilerek özne konumlarını kaybederler. Bu söylemde yetişkin bireylerin `akıl' ve muhakeme yoluyla gerçekleştirdikleri siyasal katılım yerini tarihsel ve sosyo-ekonomik konumlarının gençlere adeta dayattığı, daha çok `dinamik/körpe bedenlerinin' `olmamışlıklarının' kendilerine sağladığı delikanlılık, cesaret ve heyecan gibi duygularla `omuzladığı' farklı bir siyasallığa bırakır. Genç siyasallığı üzerinden bu şekilde tanımlanan ve olumlanan siyaset ise akıl ve muhakeme dışı adeta duygusal bir dışavurum olarak tasvir edilir. Sorumsuzdur, yıkıcıdır ve herşeye rağmendir. Yalnızca okul yıllarında bir süre yapılır, ileriki yıllarda sürdürülmesi beklenmez. Siyasal aktivizmi ve toplumsal muhalifliği bir deli-kanlılık ya da yarı delilik hali olarak gören bu bakış açısı farklı bir noktadan bakıldığında  siyaset karşıtı bir tavırdır. 

Var olan toplumsal yapılar dışında kalarak bu yapılara karşı dışarıdan örgütlenen bir siyaset yerine toplumsal yapılar içinde katılımı arttırmayı amaçlayan müzakereci demokratik siyaset talep ve düşüncelerini istisnai anlarda değil olağan zamanlarda sistem içi kurumlar üzerinden dile getiren, buna yönelik müzakerelere katılarak politika yapım sürecine her yaşta ve her koşulda dahil olabilen siyasal öznelere odaklanmıştır. Gençlerin politik katılımını da bu bağlamda ele almaktadır. Siyasete böyle bir yaklaşım gençlerin kendi hayatlarını, güncel yaşamlarını ve de geleceklerini ilgilendiren, kendilerine önemli ve anlamlı gelen konularda seslerini ne ölçüde duyurabildikleri; başka bir ifadeyle birer politik özne olarak sistemin çeşitli kurumları ve süreçleri içinde kendi sözleriyle ne ölçüde var olabildikleri sorusunu gündeme getirmektedir. Bir sonraki bölümde bu soru Türkiye gençliği bağlamında yeniden sorulacak ve internet üzerinden siyasal katılımın buna ne ölçüde imkan sağladığı sorgulanacaktır. 

\subsection*{3. Türkiye'de Gençliğin İnternet Üzerinden Siyasal Katılımı ve Müzakereci Demokrasi}

\subsubsection*{68 Kuşağından 1980'lerin `Apolitik' Kuşağına Türkiye'de Gençlik }

Günümüzde Türkiye'de gençliğin siyasal katılımına dair sarfedilen cümlelerin hemen hemen hepsi 1960 ve 70 gençliklerinin siyasal duyarlılık ve hareketliliklerinin yüceltilmesi ile başlayıp,  80 sonrasında gelen kuşakların ise `toplumsal konulara duyarsızlığı' ve `apolitiklikleri' üzerinden yerilmesi ile son bulmaktadır. Bu tip analizlerin bir başka ortak noktası `Özal dönemi çocukları,' `piyasacı gençlik', `hamburger' ya da  `televizyon çocukları,' gibi isimlerle andıkları bu kuşakların `apolitikliğini' 80 sonrası dönemin kendine özgü yerel ve küresel siyasal bağlamları dışında değerlendirmeleridir. Bu yaklaşımlarda SSCB'nin yıkılması ile görece alternatifsiz kalan neoliberalizmin hakim olduğu tek kutuplu bir dünyada ekonominin uluslararası kurumların teknokratik yönetimine, en kritik iç politika konularının da güvenlikleştirilerek askeri kurumların yönetimine bırakıldığı bir ortamda darbe dönemi ürünü yasakçı bir anayasa ile yönetilen Türkiye'de siyasetin gençler için olası anlam, alan ve olanaklarını tartışmaya açmak pek de tercih edilmemiştir. 

Tarihsel bağlamı dikkate alan bir bakışla Türkiye'de gençliğin siyasal katılımını incelediğimizde Türkiye'de farklı dönemlerin kendine özgü siyasal atmosferlerine odaklanmak gerekmektedir. Geç modernleşen bir ülke olarak Türkiye'de gençliğe dair en yaygın kabul gören söylem, bu konudaki `büyük anlatı' (grand narrative), özellikle mektepli gençliğe ülkenin modernleşmesi önemli görevler biçerek ona `aydın sorumluluğu' yükleyen aydınlanmacı söylemdir (Benlisoy, 2003). Türkiye'de resmi ideoloji temelinde de benimsenen bu söylem bir önceki bölümde sorgulanan modernist paradigmanın Türkiye modernleşmesi bağlamındaki ayak izleri olarak okunabilir. Lüküslü'nün (2008: 288) de ifade ettiği üzere, Türkiye bağlamında gençlik `misyonu gereği siyasal bir kategori olarak' tanımlanmıştır. Ülkesini her daim ileriye taşıması beklenen Türkiye gençliği de kendisine dair bu söylemi çoğu yerde benimsemiş, Cumhuriyetin ilk dönemlerinden 1970'lerin sonuna kadar kendini bu söylemin olanak ve pratikleri içinden ifade etmiştir. Cumhuriyetin ilk kuşaklarında Türk milletini eğiterek aydınlatacak genç öğretmen kimliğinde ifadesini bulan bu söylem daha sonraki dönemlerde -gerek Türkiye'de yükselen kentli toplumsal muhalefetin gerekse dünyanın çeşitli yerlerinde yükselen öğrenci hareketlerinin etkisiyle-1960'ların memleket meseleleri üzerine kafa yoran, kentli ve aktivist gençliğinde ifadesini bulmuştur. Tüm patriarkal ve otoriter yapılanmasına rağmen Türkiye toplumunda gençlerin ülke geleceğinde söz sahibi olma yönündeki bu taleplerine göz yumulmuş, gençlerin bu eğilimleri karşısında aileler `ön ayak olmamak ama karşı da durmamak' olarak özetleyebileceğimiz bir tutum benimsemişlerdir. Bu onaylayıcı tutum bahsi geçen ilerlemeci aydın gençlik söyleminin Türkiye toplumundaki yaygın kabulünün önemli bir göstergesi olarak okunabilir. 

1970'lerin Türkiye'sine gelindiğinde ise toplumsal muhalafete oranla aşırı siyasallaşmış bir gençlikle karşılaşmaktayız. 1970'lerde yaşanan yoğun göç ile kente gelen yeni sınıfların refahtan pay alma talepleri, `üniversitelere dolan yeni kentli gençliğin egemen ideolojilerle, kültürlerle çatışmasına yol açmış, kırsal kesim gençliği kentlerde devrimcileşmiştir' (Kentel, 2005: 11). Toplumsal talepleri dillendirmekte ön plana çıkan bu kuşakların siyasal katılım talepleri demokratik kanallara yönlendirilerek siyasal karar alım süreçlerine entegre edilememiş, aksine 1971 askeri müdahalesi gibi anti-demokratik yöntem ve uygulamalarla gençliğin toplumsal muhalefeti üzerinde baskılar gün be gün artırılarak bu kuşakların gittikçe radikalleşmesine sebep olunmuştur. 1980'de Türkiye'de oldukça kısa bir geçmişe sahip olan demokratik yönetim üçüncü kez askeri bir müdahaleyle kesintiye uğramış ve bu darbeyle birlikte Türkiye'de toplumsal muhalefet ciddi bir yara almıştır. Bu darbe hükümeti esnasında hazırlanarak kabul edilen 1982 Anayasası yasakçı yaklaşımı ile 80'lerden günümüze Türkiye toplumunun demokratik siyasal katılımı önünde ciddi bir engel teşkil etmiştir ve etmektedir.  

1980 sonrası Türkiye toplumsal hayatı geri dönülmez bir şekilde değişime uğramıştır. Gençlere odaklanarak bu değişimleri incelediğimizde ilk olarak karşımıza çıkan olgu siyasal hareketlilikleri devlet tarafından cezalandırılan 1960 ve 70 gençliğinin 1980'lere gelindiğinde kendi çocuklarını siyasetten uzak yetiştirmek konusunda adeta sessiz bir mutabakata varmış olduğu gerçeğidir. İşte bu darbe döneminin politikadan uzak yetiştirilmiş gençliği de daha sonra kendinden önce gelen kuşakların siyasal hareketliliğine referansla `apolitik 80 kuşağı' olarak adlandırılmıştır. İkinci olarak, Şerif Mardin'e referansla Lüküslü'nün (2005: 33) de altını çizdiği üzere Osmanlı'dan T.C.'ye Türkiye toplumunda hiçbir dönemde tek başına para sosyal statü kazanmanın bir aracı olmamış, para sahibi olmak yalnızca devlete hizmet ediyor olması nedeniyle sosyal statü kazanmış yüksek kesimler için meşru kabul edilmiş iken Türkiye toplumunun adeta kültürel kodlarına işlemiş bu tutum 1980'lere gelindiğinde ciddi bir erozyona uğramış ve toplumsal dokudaki yerini dönemin başbakanı Turgut Özal'ın `benim memurum işini bilir' ifadesinde de somutlaştığı üzere parayı ve bireysel çıkarı herşeyin üzerine koyan neoliberal değer ve tutumlara bırakmıştır. Toplumun değil bireyin ön plana çıktığı, her çıktının vehayalin piyasadaki değeri ölçüsünde itibar gördüğü, tükettiğin ölçüde var olduğun ve değer gördüğün kısacası paranın tüm değerleri belirlediği yeni bir toplumsal yaşam içinde yetişen 80 sonrası kuşaklar böyle bir dünyanın kendine has zorlukları, gençliğe dair imkan ve olanakları içinden kendilerini var etmeye çalışmışlardır. Gerek darbe sonrasının bulanık siyasal atmosferi gerekse tüm dünyayı etkisi altına alan bu neoliberal dalganın etkisiyle bu kuşaklardan, ailelerinden farklı olarak, `memleketi kurtarmak' yerine iyi birer eğitim alarak `kendilerini' kurtarmaları beklenmiştir (Alemdaroğlu, 2005). Başka bir ifadeyle gençlere aydın sorumluluğu yükleyerek onları toplumsal gelişimin önde gelen öznesi olarak tanımlayan söylem 80 sonrasında toplumsal bazda gördüğü yaygın kabulü yitirmiş, dolayısıyla da bu söylem, `80'lerin `apolitik' gençliğinden 90'ların `tiki'si ve 2000'lerin internet gençliğine 80 sonrası tüm genç kuşaklar için kendilerini inşaa ve ifade edebilecekleri meşru bir zemin olmaktan çıkmıştır.\footnote{Elbette her dönem ve her kuşak içinde farklı farklı gençlik deneyimlerinin var olduğunu dikkate alarak 1980 sonrası Türkiye'sinde de toplumuyla beraber ülkesini ileriye götürmekten kendini sorumlu hisseden, aydın ve idealist bir gençliğin var olduğunu söylemek gerekmektedir. Burada amaç yalnızca bu idealist gençlik tipinin neoliberal bir dünyanın değer ve koşulları içinde yetişen genç kuşaklar içinde eskisi kadar yaygın bulunmadığına dikkat çekmektir. } Bu değişim ise bir yandan gençleri `misyonu gereği politik birer özne olmak' pozisyonundan çıkarırken  bir diğer yandan onları hakim söylemin kendilerine yüklediği rol ve sorumluluklardan özgürleştirerek gençlerin kendileri için var olma ve siyasete kendi adlarına katılmalarını mümkün kılacak yeni söylem ve pratiklerin yolunu açmıştır. 

\subsubsection*{Günümüz Türkiye Gençliğinin Siyasal Katılım Tercihleri: Depolitizasyon mu Alternatif Siyasal Katılım Kanalları Arayışı mı? }

Bu yeni koşullar altında gelişen gençliğin siyasal katılım olanak ve alışkanlıklarına daha yakından bakıldığında 1980 sonrasında Türkiye'de gençliğin siyasete katılım oranlarının oldukça düşük seviyelerde seyrettiği görülecektir.\footnote{ARI grubu tarafından 1999 yılında gerçekleştirilen araştırmada gençlerin bireysel veya toplumsal nedenlerle dilekçe yazma oranları yüzde 18 ve yüzde 20, gençler arasında herhangi bir siyasal gösteriye ve boykota katılanların oranı ise sırasıyla yüzde 13 ve yüzde 8’dir. Daha konvansiyonel katılım biçimlerine bakacak olursak bu oranlar daha da düşmektedir. Gençlerin siyasi partilerle ilişkili olarak gösterdikleri (parti üyeliği, parti gençlik kolları üyeliği ya da seçim kampanyasına aktif katılım gibi) siyasal katılım oranları en fazla yüzde 10’a kadar çıkmaktadır (Erdoğan, 2001: 10-11). 2003 yılında tekrarlanan bu araştırmada dört yıl içinde tüm bu katılım biçimlerinde düşüş olduğu da tespit edilmiştir (Erdoğan, 2003).} Günümüz gençlerinin temsili demokrasinin kurumlarına gösterdiği ilgisizlik, kolaycı bir şekilde, onların `apolitikliği'ne ya da toplumsal konulara `duyarsızlığı'na bağlanmaktadır. Oysa ki yüzde 60'lara varan oy kullanma oranları dikkate alındığında gençlerin ülke siyasetine tamamen ilgisiz kalmadıkları anlaşılmaktadır. Benzer şekilde, gençlerle derinlemesine görüşme yöntemiyle gerçekleştirilen çalışmalar göstermektedir ki haklarında yapılan `vurdumduymaz', `kaygısız' ya da `duyarsız' yakıştırmalarının aksine günümüz gençliği `sorunların farkında olan, sorunlardan rahatsızlık duyan hatta acı çeken' bir gençliktir (Lüküslü, 2008: 291).

Peki Türkiye'de gençlik neden siyasi alanın bir parçası olmayı istememektedir? Yine bu alanda yapılan çalışmalar göstermektedir ki Türkiye'de gençlerin temsili demokrasinin geleneksel kurumlarına duydukları güven oldukça düşük seviyelerdedir. 1999 yılında Türkiye'nin 12 ilinde farklı sosyo-ekonomik gruplardan gelen 1242 gençle gerçekleştirilen bir araştırmada gençlerin en çok güven duyduğu kurum ordu olarak görülürken, yine tüm bu farklı gençlik gruplarında hükümet, bakanlar, parlamento ve siyasal partiler gibi siyasal kurumlara duyulan güven oldukça düşük seviyelerde seyretmektedir (Erdoğan, 2001: 24, Tablo:9). Buna göre gençlerin ancak yüzde 13'ü siyasal parti gençlik kollarına yüksek derecede güven duyarken, bu oran siyasal partilerin kendilerine duyulan güvene gelindiğinde yüzde 9'a kadar düşmektedir (Erdoğan, 2001: 11). İstanbul Bilgi Üniversitesi Araştırma birimince daha yakın bir tarihte ve daha spesifik bir grupla gerçekleştirilen \textit{İstanbul Gençliği, Eğitim Bir Fark Yaratıyor mu?} başlıklı çalışmada da benzer bir sonuçla karşılaşılmakta ve İstanbul'da yaşayan kentli ve eğitimli gençler arasında da güven sıralamasında TBMM, TSK, Cumhurbaşkanlığı ve Sağlık/Sosyal Güvenlik kurumlarından sonra gelmektedir. Toplumsal konulara duyarlılığı ve aktif siyasal katılım talebi daha açık ortada olan STK üyesi gençler arasında dahi güven sıralamasında ordu birinci sırayı almaktadır. Bu gençlerin sıralamasında katılımcı demokrasi kurumu olan STK'lar ikinci sırayı alırken hükümet üçüncü sırayı almakta, temsili demokrasinin en önemli kurumu olan parlamento ise daha da düşük seviyelerde gezinmektedir. Kısaca, gençler arasında,sorunların çözüm yeri olarak parlamento ve hükümete duyulan güven gün geçtikçe azalmaktadır (Yentürk vd., 2008: 341). 

Günümüz Türkiye'sinde gerek globalleşme olgusunun ulus-devlet temelinde tanımlı siyasi kurumları zayıflatan etkisi gerekse Türkiye demokrasisinin kendine özgü kısıtları ve meşruiyet sorunları temsili liberal demokratik kurum ve süreçlere duyulan güvenin yalnızca gençler arasında değil yetişkinler arasında da ciddi boyutlarda azalmasına sebep olmuştur.\footnote{Türkiye’de yetişkinlerin siyasal katılım oranları yer yer gençlerinkinden daha da düşüktür. TÜSİAD tarafından 2001 yılında gerçekleştirilen ``Seçim Sistemi ve Siyasi Partiler Araştırması''na göre  Türkiye'de seçmenin en yaygın birinci katılım biçimi yüzde 88 oranı ile oy kullanma, ikinci katılım biçimi ise yüzde 51 oranıyla medyadan siyaset hakkında bilgi edinmektir. Sık sık dilekçe imzaladığını söyleyenlerin oranı 6.3,  miting ve gösterilere katıldığını söyleyenlerin oranı yüzde 5.7'dir. Bu oranlar STK faaliyetlerine katılanlarda yüzde 3.1, siyasi partiler bünyesinde faaliyet gösterenlerde ise yalnızca yüzde 3.9'dur (Erdoğan, 2008)} Başka bir ifadeyle temsiliyete dayalı değer, kurum ve inançlarıyla bir süredir meşruiyet krizi yaşamakta olan liberal demokrasi 1980 sonrası Türkiye'sinin kendine özgü koşulları içinde de ciddi bir güven bunalımı ve temsil krizi yaşamaktadır. Ataerkil toplumsal yapı içinde kendilerini ifade etmekte her daim zorlanan, siyasal alanda ise meşru birer siyasal özne olarak kabul edildikleri günleri çoktan geride bırakan 1980 sonrası Türkiye gençliği için bu kriz çok daha katmerli bir hal almıştır. Darbe sonrası Türkiye'sinde ailelerin ve devletin yoğun `sakın ha!' uyarıları altında siyasetten uzak durmaya çalışan 80 sonrası gençliğin her geçen gün yeni bir rüşvet ve yolsuzluk skandalıyla kirlenen ve de ülkenin gerçek iktidarına sahip çıkarak kritik meseleleri siyaset eliyle çözme konusunda ciddi bir kifayetsizlik gösteren dönemin siyasal partilerine ilgi, inanç ve güvenlerini kaybetmiş olmaları pek de şaşırtıcı değildir. Araştırmalar göstermektedir ki günümüz gençliği çıkar ilişkilerine dayalı `kokuşmuş bir düzen' olarak adlandırdıkları siyasal alanı katılaşmış kuralları ile değişime kapalı bir alan olarak görmekte ve bu yapıda bireysel olarak kendilerini ifade edemeyeceklerine inanmaktadırlar (Lüküslü, 2008: 292).

Kendilerinden sadece sessiz bir uyum bekleyen günümüz Türkiye'sinin toplumsal ve siyasal alanlarında seslerini duyuramayan ve kendilerini ifade edemeyen gençler, alternatif kamusal alan arayışına yönelmiş ve aynı döneme damgasını vuran yeni iletişim teknolojilerinden internetle işte böyle bir bağlamda tanışmışlardır. Üstelik internet Türkiye'de gençlerin hayatına o denli hızlı ve yoğun bir şekilde girmiştir ki bugünün gençliği `2000'lerin internet gençliği'  hatta `F tipi klavye gençliği' olarak anılmaya başlanmıştır (Tezcan, 2003: 189). Türkiye'de internet aile, okul ve üniversite gibi alanlarla kıyaslandığında yetişkinler tarafından çok daha az denetlenen ve yetişkinlerce daha az kullanılan bir alandır. Dolayısıyla gençler için yeni bir eğlence, iletişim ve sosyalleşme alanı olmasının yanı sıra gençlerin kendilerini daha özgürce ve daha `doğrudan' ifade edebilecekleri alternatif bir katılım kanalı olarak da dikkat çekmeye başlamıştır. Bu bağlamda internette `Siberalem,' `Patlican,' `Benim Adım Genç,' ve `Bir Gençlik Hikayesi' gibi gençliğe yönelik sosyal amaçlı içerik sağlayan websitelerinin yanında dikkat çekici siyasal kampanyalar ve gerçek zamanlı protestolar organize eden `Genç Siviller' ve `Yüzde 52' gibi siyasal yönelimli gruplar bulunmaktadır. 

ARI grubu tarafından 1999 yılında gerçekleştirilen çalışma verilerine göre Türkiye'de hanelerin yalnızca yüzde 9.3'ünde internet erişiminin olduğu bu tarihte internet üzerinden bir protesto eylemine katılan gençlerin oranı yüzde 3'tür (Erdoğan, 1999: 11).  Bu rakam aynı dönemde yüzde 6'larda gezinen siyasal parti üyeliği ve yüzde 4.3 olan STK üyeliği oranları ile kıyaslandığında ve de bilgisayar ve internet kullanımının Türkiye bağlamındaki kısa tarihi dikkate alındığında hiç de azımsanamayacak bir rakamdır. Gençlerin internet üzerinden çeşitli oylamalara ve protestolara katılmasını, dilekçe imzalayarak ya da direkt e-posta yollayarak kendilerini doğrudan ifade etmelerini sağlayan bu tip kampanyalar ve lobi faaliyetleri Türkiye'de gün geçtikçe yaygınlaşmaktadır. Örnek olarak, medyada oldukça yer bulan ve Türkiye'de milletvekili olma yaşının alt limitinin 25'e indirilmesi için yürütülen kampanyanın internetteki websitesi bu türde bir katılım amaçlamış ve kampanyanın internetteki websitesinden ziyaretçilere hem dilekçe imzalama hem de milletvekillerine doğrudan şikayet formları gönderme imkanları tanınmıştır (Telli Aydemir, 2007: 91) Yine Genç Siviller'in internet üzerinden yürüttüğü ve Batman'dan İzmir'e Türkiye'nin çeşitli illerinde gerçek zamanlı olarak gerçekleştirilen forumlar, paneller, ev toplantıları ve küçük referandumlar yolu ile darbe sonrası kabul edilen `82 Anayasası'nı yeniden tartışmaya açtığı `Darbe Devam Ediyor' isimli kampanya da bu anlamda dikkat çekicidir. Bu kampanya, gençlerin internetin sağladığı kamusallıktan faydalanarak temsili demokratik kurumlarda yaşanan tıkanıklıkları aşma yolunda attıkları orijinal ve katılımcı bir adım olarak değerlendirilebilir. Bu kampanya aynı zamanda gençlerin internetin sağladığı imkanlardan faydalanarak organize ettiği gerçek zamanlı eylemliliklere de yerinde bir örnek temsil etmektedir. 

İnternetin Türkiye'de gençliğin siyasal katılımına yönelik sunduğu olanaklar arasında gençlere yönelik içerik sağlayan ve onları ülke siyaseti, geleceği ve toplumsal problemleriyle ilgili tartışmaya davet eden websiteleri ve tartışma listeleri önemli yer tutmaktadır. Yine gençlerin kendilerini bu alanlarda ifade etmekte kullandıkları kişisel blogların sayısı  da gün geçtikçe artmaktadır. Bu tip blogların ve tartışma gruplarının sayısındaki nicel artış bir yana, Türkiye'de gençlerin internet üzerinden katılımlarını niteliksel boyutlarıyla değerlendiren çalışmalar henüz yaygınlık kazanmamıştır. İnternetin günümüz Türkiye gençliğinin `kendi sözleriyle' kamusal alanda var olmalarına ne ölçüde ve ne şekilde katkı sağladığı ve bu katılımın Türkiye'de temsili demokratik kurumlarda müzakereci demokratik açılımlar sağlayıp sağlamadığı önemli bir tartışma konusudur. Takip eden bölümde Türkiye'de gençlerin internet üzerinden katılımının  eleştirel bir değerlendirilmesi yapılarak bu sorulara yanıt aranacaktır. 

\subsubsection*{Gençlerin İnternet Üzerinden Siyasal Katılımı ve Müzakereci Demokrasi}

Türkiye'de gençliğin internetteki tartışma grupları üzerinden katılımının niteliksel değeri, bu alternatif katılım kanalı aracılığıyla gençlerin kendi `genç sesleri'ni hali hazırda var olan `yetişkin' söylemlere ne derece dahil edebildikleri sorusu oldukça önemlidir. Bu soruyu cevaplandırmak üzere bu çalışma kapsamında gençliğe yönelik içerik sağlayan otuza yakın websitesi incelenmiştir. Bu sitelerin seçiminde farklı türde içerik sağlayan ve farklı ideolojik eğilimlere hitap eden sitelerin çalışmaya dahil edilmesine özellikle dikkat edilmiş,  böylece Türkiye'de farklı ideolojik eğilimleri temsil eden siyasal parti gençlik kollarının websiteleri, gençliğe yönelik hizmet veren farklı amaçlı derneklerin ve de gençlerin sosyal, kültürel ve siyasal amaçlı oluşturduğu çeşitli web-odaklı oluşumların websiteleri çalışma kapsamına dahil edilmiştir. 

Çalışma kapsamında incelenen websitelerinde gözlemlenen ilk olgu bu sitelerin pek çoğunda gençlerin çeşitli başlıklar altında tartışma yürütebileceği ya da yeni tartışma konuları önerebileceği forum bölümlerinin yer aldığıdır. Gençlerin katılımını önemseyen ve bu katılımı teşvik eder formatta hazırlanan bu forumların pek çoğunun gençler tarafından aktif bir şekilde  kullanıldığını ifade etmek zordur. Telli Aydemir'in (2008: 67) de belirttiği üzere ziyaretçilerin mevcut tartışma başlıklarına aktif katılımının sağlanamadığı bu siteler yoluyla gerçek zamanlı etkinliklerin düzenlenmesi pek mümkün görünmemektedir. Dolayısıyla bu web sitelerinin gençlere yönelik haber ve içerik sağlama, gençlerin kendilerine yönelik hizmet veren kamu kurum ve kuruluşları ve de STK'larla birebir iletişime geçmelerini sağlama ya da onları çeşitli gündem ve etkinliklerden mail grupları vasıtasıyla haberdar etme gibi bilgilendirici ve tanıtıcı işlevleri vardır. Ancak bunun dışında, gençlerin siyasal katılımına ne derece bir katkıda bulundukları tartışma konusudur. 

Forumları aktif bir şekilde kullanılan websitelerinde yürütülen siyasi tartışmalarda ise konuların belirlenmesi, tartışma biçimi ve demokratik tartışma olanakları açısından müzakereci demokratik bir tartışmanın gerektirdiği, müdahaleden uzak, tabandan tavana, bürokratik olmayan ve görüşlerin otantik bir biçimde özgürce dile getirildiği bir ortamdan oldukça uzak yaklaşımların olduğu görülmüştür.\footnote{Örneğin bu bloglardan birisinde ünlü Turk sosyoloğu Cemil Meriç'ten bir parça aktaran tartışmacının aktardığı parçadaki bazı bölümler site yöneticisi tarafından (uygun görülmeyen kelime-yönetimle irtibata geçiniz) denilmek suretiyle sansür edilmiştir (Bkz. Ak Parti Gençlik Kolları http://www.akpartiforum.com/search.php?searchid=48117)  Verilen bu örnek gençliğe yönelik değişik siyasal içerikli web sitelerinde yaygın olan bir uygulamanın sadece tipik bir örneğidir. Bu konuda AK Parti, CHP, MHP, DSP, Saadet Partisi, Demokrat Parti, Genç Parti gibi partilerin gençlik kollarının web sitelerindeki forumlar tarafımızdan taranmıştır. } Siyasi partilerin gençlik kollarınca düzenlenen forumların hemen tümünde, özgürce belirlenmiş başlıklar ve tartışma konuları yerine, genel merkezin uygun gördüğü (ya da genel merkezin hoşuna gidecek) konuların seçimine özen gösterildiği gibi bir izlenim edinilmiştir. Internet yoluyla tartışmaya katılan gençlerin parti genel merkeziyle benzer ideolojiye sahip olması ve konuları benzer bakış açılarıyla ele almaları doğal olmakla beraber, burada sözünü ettiğimiz izlenim daha çok genel merkezce belirlenmiş bir politik gündemin gençlik kollarınca sanal alanda sürdürülmesi olarak karşımıza çıkmaktadır. Başka bir deyişle, aynı ideolojik ve politik noktalardan hareket edilse dahi, internetteki bu tartışma forumları gençlerin alternatif bakış açıları geliştirdikleri ve müzakereci demokrasi bağlamında siyasetin öznesi olarak kendilerini dönüştürme olanaklarına sahip oldukları alanlar olmaktan çok, genel merkezce kabullenilmiş politik ve ideolojik paradigmaların genç sesler tarafından vasat bir şekilde ilelebet tekrarının yapıldığı ortamlardır. Partilerin merkezi web siteleri ile aynı partiye üye gençlerin web sayfaları arasında kaba bir karşılaştırma dahi bu fotoğrafı netlikle ortaya koyacaktır diye düşünüyoruz. Yine 1999 ve 2005 yılları baz alınarak sağ ve sol kimliğe sahip tartışma listeleri üzerinde yapılan başka bir bilimsel çalışmada da internette tartışma listelerinin içeriklerinin büyük oranda haber gündemleri tarafından oluşturulduğu, tartışma listelerinin bireylerin kendi kimlik ve söylem taleplerini sanal alana taşımak yerine, egemen söylemin sanal alanda taşıyıcılığını yaptıkları sonucuna varılmıştır (Yaşin, 2006:143, 146).

Bunun dışında gençlerin oluşturdukları bu tartışma platformları 'kendin pişir kendin ye' mentalitesinin dışına çıkmayan, farklı gençlik gruplarının ve sitelerinin birbirleriyle aktif olarak tartıştıkları forumlar olmaktan uzak yerler olarak gözükmektedir. Sözünü ettiğimiz her iki durum da, müzakereci demokrasinin merkezi ve otoriter düzenlemelere ve müdahalelere uzak ve tartışma yoluyla-en azından eleştirel müzakereci demokrasi yaklaşımına göre-öznenin dönüştürülebilmesi olasılığını öngören temel yaklaşımları göz ardı eden bir nitelik taşımaktadır.

Tüm bu yaşanan olumsuzlukların sorumluluğunu günümüz Türkiye gençliğinin `apolitikliğine' yüklemek haksızlık olur kanaatindeyiz. Gerek internetin yarattığı teknolojik kontrol mekanizmaları gerekse sanal alanın- bu konudaki tüm teknolojik-ütopik yaklaşımlara rağmen- her türlü sosyal, kültürel, ekonomik, hatta cinsiyete dayalı ve seksist güç ilişkilerinden bağımsız bir alan sunmadığı da bir gerçek olarak karşımıza çıkmaktadır. Bu anlamda, makalemizin sonuna gelirken Türkiye'deki gençlerin internet üzerinden katılımındaki bu kısıtlılıkları tamamen özneye yüklemeden önce sanal alanın kendisine yöneltilen eleştirilere kısaca değinmenin yararlı olduğunu düşünüyoruz. 

\subsubsection*{Bir Teknoloji Olarak Sanal Alan Eleştirisi ve Müzakereci demokrasi}

Bilgisayar ortamında gerçekleşen temasların karşılıklı eyleme, bağlılık ve karşılaşmalara dayalı işbirliklerine dayalı olmakla birlikte, çoklu ve değişen kimliklerin geçici performansları olduğu ileri sürülmüştür.\footnote{Post modern ve postyapısal bakış açılarını da içeren tüm bu değişik bakış açıları sanal ortamdaki iletişimin değişik boyutlarını görmemizi sağlayan içeriklere sahiptirler.} Kimilerine göre ise,  sanal ortam, tartışmalar açısından sağlıklı müzakereler yapılabilmesi için dikensiz bir gül ortamı da sağlamamaktadır. Müzakereci demokrasi açısından sanal alandaki tartışmaların çirkin görünümler alması, henüz bu konuda kabul edilebilir sanal alan retoriğini ve tartışmasını belirleyen yasal ve sosyal geleneklerin oluşmamış olması, müzakereci demokratik süreçteki samimiyet şartinin internet ortamındaki bilinemezlik nedeniyle azalması ve sanal alandaki tartışmalarda çoğu kez çabuk yanıt verme gibi durumlar, internette yer alabilecek müzakerelere ilişkin olumsuz noktalar olarak belirtilmektedir. Herkesin her yerden katılabileceği sohbetler nasıl düzenli olabilir, bütünlük arz edebilir ve sonuçta bir karara ulaştırabilir soruları sorulmaya devam etmektedir (Hurwitz, 1999). Wilhelm'e göre de sanal alandaki hız gerçek bir demokraside ağır olarak işlemesi gereken \textit{karar alma sürecinin} önemini azaltır (Wilhelm, 2000)

Öte yandan, sanal alan market baskısına, paralı kullanıma ve özel çıkarların elindeki medya dünyasına açılmıştır. Bu anlamda sanal alanın hızla ticari meta haline gelmesi müzakereci demokrasi kuramcılarının önem verdiği, `kamusal alan', `kamu yararı' ve `samimiyet' gibi unsurların sanal alanda gerçekleştirilebilmesini sorunlu hale getirmektedir. 

Popüler medyadaki teknolojik ütopyacılık çoğu zaman sanal alanı kapsayan güç ilişkilerini görmemize engel olmaktadır. 1990'lar boyunca sanal alan genelde teknik hizmet ve elektronik satış için ticari yararların istilasına uğradı. Net kısa sürede bir ofis parkına, bir alışveriş merkezine ve bir eğlence dünyasına dönüştü. Bu anlamda internet yeni güç ilişkilerine yol açabilecek ve gücün doğru ve yanlış kullanımına özne olabilecek kültürel bir üründür (Pickless, 1995). İnternete ilişkin literatür, sanal alanların toplulukları canlandırabileceği ya da yok edebileceğini, insanların kurdukları ilişki biçimini ve birbirlerini algılamalarını değiştirebileceğini bize göstermiştir. Şurası bir gerçektir ki, elektronik ya da başka, değerden bağımsız, apolitik bir söylem (discourse) olamaz (Lefebvre, 1992). M.Foucault ve A.Gramsci'nin çok yerinde olarak belirttiği gibi güç ve bilgi birbirinden ayrılamaz. 

Fakat tüm bunların ötesinde internetin benzer düşünen insanların \textit{Usenet} ve \textit{Listserv}'lerle iletişime geçmesi olgularını kolaylaştırması onun ilerici kullanımına da işaret etmektedir. Bu anlamda çevreci gruplardan şiddet karşıtlarına, ulusal hakları savunan gruplardan evrensel hak ve özgürlükleri geliştirmeye çalışan oluşumlara kadar çok değişik grup ve insan toplulukları internet aracılığı ile seslerini duyurabilmektedir. Gerçek zamanlı buluşmalar ertesinde oluşturulup internet üzerinden benzer politikaları takip eden kişilerin katılımına açılan e-mail grupları (googlegroups, yahoo groups...vs.), gerçek zamanlı toplantıların kısıtlı zaman ve mekan koşullarında kendilerini ifade imkanı bulamayan kalabalık gruplar için güncel/teorik konuların tartışıldığı, alanla ilgili haberlerin paylaşıldığı ve eylemliliklere yönelik beyin fırtınalarının yapıldığı alternatif katılım alanları olarak dikkat çekmektedir. Aynı anda farklı ortamlardan pek çok kişinin katıldığı bu tip e-mail grupları karar alma mekanizması olarak fazla işlevsel olmamakla birlikte, gençlerin kendi gündemlerini yaratarak düşüncelerini ifade ettikleri ve gerçek zamanlı eylemliliklere yönelik ilk beyin fırtınalarını gerçekleştirdikleri alternatif kamusal alanlar olarak işlev görebilmektedir.  

Bugün bilgiyi, fikirleri ve verileri benzeri görülmemiş bir ölçüde dünyanın bir ucundan diğer ucuna hareket ettirebilmek mümkündür. Fakat sorun medya ve iletişim teknolojilerinin ulaştığı bu gücü kimin kontrol edeceğidir. Bu kontrol her gün daha fazla bir biçimde uluslararası çok uluslu dev şirketlerin eline geçmektedir. Bunun sonucu güç ve zenginliğin özel çıkarı temsil eden belli ellerde toplanmasıdır. Türkiye'deki internet kullanımı ve internet yoluyla siyasal katılımı tüm bu olgulardan bağımsız olarak değerlendirmek mümkün gözükmemektedir. 

\subsubsection*{Sonuç}

İnternet teknolojisinin sunduğu sanal alan insanların aktif anlamda sosyal eylemlerini minimuma indirgeyerek onları teknoloji bağımlısı pasif özneler yapma tehlikesini ve bu yolla mevcut güç ilişkilerinin ve iktidar yapılarının ilelebet sürdürülebileceği bir `teknolojik ve yönetsel kabusu' yaratma olasılığını her zaman içerisinde barındırmaktadır. Dolayısıyla internet üzerinden gerçekleştirilen siyasal tartışma ve paylaşımların alternatif bir kamusal alan olarak sanal alandaki müzakereci demokratik katılımlar olarak değerlendirilebildiği koşullarda bile, Türkiye'de var olan siyasal alanın sınırlarını genişletme yönünde gerçek zamanlı eylemliliklere dönüşmedikleri müddetçe bu paylaşımların halihazırda var olan güç ilişkileri ve iktidar yapılarını etkileme ihtimali oldukça düşük olacaktır. İnterneti ve sanal alanı bir ticari meta ve bir pazarlama aracı olarak kullanma eğilimlerinin global düzeyde büyük ivmeler kaydettiği böylesi bir ortamda, Türkiye'deki gençliğin bu eğilimin dışına çıkarak sanal alanda, mevcut politik kültürün zaten sınırlandırdığı demokratik katılım ve müzakere olanaklarını ne ölçüde geliştirebileceği sorusu ise yanıt arayan bir soru olarak önümüzde durmaktadır. Ticari metalaşmanın yanında global kapitalist düzen, post-modern parçalılık halleri sürdüğü müddetçe bu sorunun yanıtını verebilmek de güçleşmektedir. 

Aydınlanmacı ve modernist yaklaşımın sınırları içerisinde ele alınan `gençlik kavramına' ve bu kavram etrafında yaratılan söylem pratiğine bir karşı çıkışı da dile getiren makalemizde, modern demokrasi teorisinin önde gelen teorik yaklaşımlarından müzakereci demokrasiyi yine modern teknolojinin getirdiği yeniliklerden internet ve sanal alan bağlamında- Türkiye özelinde- tartışmak kendi içinde bir çelişkiyi içinde taşır gibi gözükmekle beraber, biz bu çelişkinin eleştirel bir yaklaşımla ortadan kaldırılabileceğini düşünmekteyiz. Bu bağlamda, siyasetin öznesi olarak Türkiye gençliğinin, tüm bu süreçlerde öznesel değişime açık bir çok seslilik içinde müzakereci demokrasi pratiği içerisindeki yerini  alabildiği ve bunun da ötesinde teknolojik yeknesaklığın, hükümranlığın, kontrol mekanizmalarının, ticari metalaşmanın dışına çıkıp tekleştirme ve homojenleştirmeye karşı koyabildiği ölçüde bu çelişkiyi aşacağı görüşündeyiz. Müzakereci demokrasi ile teknoloji arasında var olan ve yukarıda sözünü ettiğimiz yapısal çelişkiler ile Türkiye'nin politik kültüründe yer etmiş demokrasi dışı eğilimler, Türkiye'deki gençlik öznesinin kendisini yenileyebileceği bir müzakere ortamı ve süreç sağlanabildiği ölçüde ihmal edilebilir noktalara indirilebilir düşüncesindeyiz. Türkiye'deki gençlik öznesinin içinde yaşadığı politik, kültürel ve ideolojik paradigmaları sorgulayabileceği bir müzakere ortamında, kendi politik özne olma konumunu hem konvansiyonel hem de sanal alanda yaptığı müzakereci demokratik katılımlarla sorgulayacağı özgürlükçü bir sosyo-kültürel ve siyasal ortamın gerekliliğine inanmaktayız. Bu anlamda, Türkiye'deki gençlik, orta sınıf beyaz adamın Batı'da yarattığı tek sesli kamusal retoriğin Türkiye'ye doğrudan transfer edilmesi önünde bir engel teşkil ederek, Batı'da ırk, cinsiyet, yaşam biçimi ve para temelli güç ve egemenlik ilişkileri temelinde şekillenen sanal ve konvansiyonel kamusal alanın Türkiye'de basit bir tekrarının önüne geçecek bir potansiyeli de temsil etmektedir.  Politik öznenin dönüşebildiği böylesi bir süreç ve alternatif kamusal alan (sanal alan dahil) hem gençliği yeniden politize etme hem de Türkiye'nin tıkanan temsili demokratik kurumlarına alternatif bir açılım getirme potansiyellerini içinde barındıracaktır. 
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}

Alemdaroğlu, Ayça. (2005). `Bir İmkan Olarak Gençlik', \textit{Birikim}, 196: 

Benlisoy, Foti. (2003). `Öğrenci Muhalefetinin Güncelliği', \textit{Toplum ve Bilim}, Güz 97: 281-301. 

Bohman, James and William Rehg. (1997). `Introduction' in \textit{Deliberative Democracy Essays on Reason and Politics, ed by Bohman and Rehg}, Boston: MIT Press.    

Cohen, Joshua. (1989). ``Deliberative Democracy and Democratic Legitimacy,'' in \textit{The Good Polity}. ed by Hamlin, A. and Pettit, P, Oxford: Blackwell  s: 17–34. 

Deveci, Cem. (2002). `Faşizmin Yorumsanması ya da Carl Schmitt'in Saf Siyaset Kuramı', \textit{Liberalizm, Devlet ve Hegemonya} içinde, E. Fuat Keyman (ed.), İstanbul: Everest Yayınları, 32-88. 

Dryzek, John. (2000). \textit{Deliberative Democracy and Beyond: Liberals, Critics and Contestations}, Oxford University Press, Oxford, New York. 

Elster, Jon. (1998). Deliberative Democracy (Cambridge Studies in the Theory of Democracy), Cambridge: Cambridge University Pres.  

Erdoğan, Emre. (2001). `Türk Gençliği ve Siyasal Katılım Boyutları: Bir Katılım Endeksi Denemesi,' \textit{Türk Gençliği ve Katılım} içinde, GençNet Arı Hareketi, İstanbul, s: 9-27. 

Farelly, Colin. (2004). \textit{An Introduction to Contemporary Political Theory,} London: Sage Publications.  

----2003. \textit{Türkiye Gençliği ve Siyasal Katılım:} 1999-2003. \\http://www.urbanhobbit.net/PDF/typp\_turkish.pdf

Gellner, Ernest. (1983). \textit{Nations and Nationalisms.} New York: Cornell University Press. 

Greiff, P. (2000). Deliberative Democracy and Group Representation, \textit{Social Theory and Practice,} Vol. 26(3).  

Goodin, Robert. (2003). \textit{Reflective Democracy,} New York: Oxford Üniversity. Pres, 320  

Guttman, Amy; Dennis Thomson. (2004). \textit{Why Deliberative Democracy?}  Princeton, NJ: Princeton University Press. 

Habermas, Jurgen. (1989).  \textit{The Structural Transformation of Public Sphere,} Cambridge, MA: MIT Press. 

Habermas, Jurgen. (1997).  `Popular Sovereignty as Procedure' in \textit{Deliberative Democracy, Essays on Reason and Politics,}  ed by Bohman James and William Rehg, Williams, 35-67. 

Hurwitz, Roger. (1999). Who Needs Politics? Who Needs People? The Ironies of Democracy in Cyberspace,   \underline{American Sociological Association}.: Symposium 655. 

İnanır, Samet. (2005). `Bildiğimiz Gençliğin Sonu', \textit{Birikim}, 196: 37-51.

Iris Marion Young. (2000). \textit{Inclusion and Democracy,} Oxford: Oxford University Press.

Kentel, Ferhat. (2005). `Türkiye'de Genç Olmak: Konformizm ya da Siyasetin Yeniden İnşaası', \textit{Birikim,} 196: 11-17. 

Kurtaran, Yörük. (2008). `Türkiye'de Gençlik Alanında Devletin Rolü', \textit{Türkiye'de Gençlik Çalışması ve Politikaları} içinde, Nurhan Yentürk, Yörük Kurtaran ve Gülesin Nemutlu eds., İstanbul: Bilgi Yayınları, s: 129-167.

Lefebvre, Henry. (1992). The Production of Space, translated by Donald Nicholson-Smith, MA: Blackwell Publishers. 

Lewis, R. S. (1994) Citizen Leagues: Free Spaces of Deliberative Democracy, \textit{National Civic Review,} 83(4)  469

Lüküslü, G. Demet. (2005). `1960'lardan 2000'lere Gençlik Tipleri: Maddeci Başarıcı Manager Tipten Yuppie ve Tiki'ye', \textit{Birikim,} 196: 30-36. 

Michelman, Frank. (1998). `Law's Republic.' \textit{Yale Law Review,} 1998  97: 1493-537.

Pickles, J. (1995). ``Representations in an electronic age: geography, GIS and democracy'', Ch1 in \textit{Ground Truth} ed by J. Pickles, NY: The Guilford Press, s: 1-31 

Roberts, John Michael, Nick Crossley. (2004). \textit{After Habermas,} New Perspectives on the Public Space, MA: Blackwell Publishing. 

----(2008) `Günümüz Türkiye Gençliği: Ne Kayıp Bir Kuşak Ne de Ülkenin Aydınlık Geleceği', \textit{Türkiye'de Gençlik Çalışması ve Politikaları} içinde, Nurhan Yentürk, Yörük Kurtaran ve Gülesin Nemutlu eds., İstanbul: Bilgi Yayınları, s: 287-299.

Walzer, Michael. (1999).  `Deliberation and What Else?', in \textit{Deliberative Politics, Essays on Democracy and Disagreement,} ed by Stephen Macido Oxford: Oxford Univ. Pres, 58-70. 

Schmitt, Carl. (1988) \textit{Political Theology: Four Chapters on the Concept of Sovereignty} (2nd ed.). George Schwab, trans. Cambridge: MIT Press.

Smith, M. K. (1999, 2002) 'Youth work: an introduction', \textit{The Encyclopedia of Informal Education,} www.infed.org/youthwork/b-yw.htm.

Stone, Allucquere Rosanne (Sandy).(1995). The War of Desire and Technology at the Close of the Mechanical Age. Cambridge: MIT Press.

Telli Aydemir, A. (2008) Civicweb: Young People, the Internet and civic participation, in Citizenship and Cultural Identities in the EU: :Old Questions, new Answers''. Conference Proceedings, TÜBİTAK. 

Telli Aydemir, A. (2007) Thematic project report: Websites and Civic participation: A European Overview. Civicweb: Young People, the Internet and civic participation. Delivered to the EC on 20.11.07  

Wilhelm, Anthony.(2000). Democracy in the Digital Age: Challenges to Political Life in Cyberspace (Paperback), Routledge, New York.  

Yaşin, Cem .(2006). ` İnternette Tartışma Listeleri: Demokratik Bir Açılım mı? Egemen Söylemin Taşındığı Kanallar mı?', \textit{Galatasaray Üniversitesi İletişim Fakültesi Hakemli Akademik Yayını,} İstanbul, s: 133-147

Yentürk, Nurhan vd, (2008) `İstanbul Gençliği: STK Üyeliği Bir Fark Yaratıyor Mu?', \textit{Türkiye'de Gençlik Çalışması ve Politikaları} içinde, Nurhan Yentürk, Yörük Kurtaran ve Gülesin Nemutlu eds., İstanbul: Bilgi Yayınları, s: 331-345. 

Yılmaz, Aytekin. (2008) `Tarihin Felsefesi Ne Diyor?' \\http://www.yuzlesmedernegi.org/yazi.asp?ID=69

Young,Iris Marion.(2000). \textit{Inclusion and Democracy,} NY: Oxford University Press. 
  
\parindent 0.3cm


\newpage

